# ğŸ“‰ Pochodne i CaÅ‚ki (Podstawy Rachunku RÃ³Å¼niczkowego)

---

# CZÄ˜ÅšÄ† I: MATEMATYKA

---

## 1ï¸âƒ£ INTUICJA: CO MIERZY POCHODNA?

### Zacznijmy od prÄ™dkoÅ›ci

WyobraÅº sobie, Å¼e jedziesz samochodem. Twoja pozycja na drodze zmienia siÄ™ w czasie.

```
Czas (minuty):    0    1    2    3    4    5
Pozycja (km):     0    2    4    6    8    10
```

Pytanie: jak szybko jedziesz?

**PrÄ™dkoÅ›Ä‡ Å›rednia** = zmiana pozycji Ã· zmiana czasu

```
MiÄ™dzy minutÄ… 0 a minutÄ… 5:
  PrÄ™dkoÅ›Ä‡ Å›rednia = (10 - 0) / (5 - 0) = 10 / 5 = 2 km/min
```

Ale co jeÅ›li chcesz wiedzieÄ‡ jak szybko jedziesz **dokÅ‚adnie** w chwili t = 2 min?

To jest wÅ‚aÅ›nie **prÄ™dkoÅ›Ä‡ chwilowa** â€” i do jej obliczenia potrzebna jest pochodna.

### Idea: "co by siÄ™ staÅ‚o, gdyby czas zmieniÅ‚ siÄ™ o nieskoÅ„czenie maÅ‚y krok?"

Patrzysz na to, jak zmienia siÄ™ pozycja gdy czas zmienia siÄ™ o coraz mniejszy interwaÅ‚:

```
InterwaÅ‚ czasu: 1 min   â†’ prÄ™dkoÅ›Ä‡ Å›rednia: (f(3) - f(2)) / 1 = (6 - 4) / 1 = 2
InterwaÅ‚ czasu: 0.5 min â†’ prÄ™dkoÅ›Ä‡ Å›rednia: (f(2.5) - f(2)) / 0.5 = ...
InterwaÅ‚ czasu: 0.1 min â†’ ...coraz mniejszy...
InterwaÅ‚ czasu: 0.001 min â†’ ...
...
InterwaÅ‚ czasu â†’ 0    â†’ TO JEST wÅ‚aÅ›nie pochodna!
```

Pochodna = prÄ™dkoÅ›Ä‡ zmiany funkcji w konkretnym punkcie, gdy patrzymy na nieskoÅ„czenie maÅ‚y interwaÅ‚.

### Inne przykÅ‚ady z Å¼ycia

Pochodna pojawia siÄ™ wszÄ™dzie tam, gdzie mierzysz **tempo zmiany**:

```
Pozycja samochodu w czasie      â†’ pochodna = prÄ™dkoÅ›Ä‡
PrÄ™dkoÅ›Ä‡ samochodu w czasie     â†’ pochodna = przyspieszenie
Temperatura w ciÄ…gu dnia        â†’ pochodna = jak szybko robi siÄ™ cieplej/zimniej
Saldo konta w czasie            â†’ pochodna = jak szybko roÅ›nie/maleje
Liczba uÅ¼ytkownikÃ³w aplikacji   â†’ pochodna = tempo wzrostu uÅ¼ytkownikÃ³w
```

---

## 2ï¸âƒ£ GEOMETRYCZNA INTERPRETACJA POCHODNEJ

### Nachylenie siecznej

Narysuj wykres dowolnej funkcji. WeÅº dwa punkty na tym wykresie i poÅ‚Ä…cz je liniÄ… prostÄ…. Ta linia to **sieczna**.

```
y
â”‚          B â† drugi punkt
â”‚         /|
â”‚        / |
â”‚       /  |
â”‚      /   | â† zmiana y (Î”y)
â”‚     /    |
â”‚    A     |
â”‚    |â”€â”€â”€â”€â”€| â† zmiana x (Î”x)
â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€ x
```

**Nachylenie siecznej** = zmiana y Ã· zmiana x = Î”y / Î”x

### Nachylenie stycznej = pochodna

Teraz wyobraÅº sobie, Å¼e przesuwasz drugi punkt B coraz bliÅ¼ej do punktu A. Sieczna obraca siÄ™ i w koÅ„cu "przykleja siÄ™" do wykresu w punkcie A. Ta linia, ktÃ³ra dotyka wykresu w jednym punkcie, to **styczna**.

```
y
â”‚              /â† styczna w punkcie A
â”‚           __/
â”‚        __/
â”‚     __/ â† funkcja f(x)
â”‚    /A
â”‚   /
â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€ x

Nachylenie stycznej w punkcie A = f'(A) = pochodna w punkcie A
```

**Pochodna w danym punkcie = nachylenie stycznej do wykresu w tym punkcie.**

JeÅ›li wykres jest stromy â†’ pochodna jest duÅ¼a.
JeÅ›li wykres jest prawie poziomy â†’ pochodna jest bliska zeru.
JeÅ›li wykres opada w dÃ³Å‚ â†’ pochodna jest ujemna.

---

## 3ï¸âƒ£ FORMALNA DEFINICJA POCHODNEJ

Matematycznie, pochodna funkcji `f` w punkcie `x` to:

```
         f(x + h) - f(x)
f'(x) = lim â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€
        hâ†’0       h
```

Co to znaczy krok po kroku:
- `f(x + h)` â€” wartoÅ›Ä‡ funkcji w punkcie przesuniÄ™tym o h
- `f(x + h) - f(x)` â€” o ile zmieniÅ‚a siÄ™ wartoÅ›Ä‡ funkcji
- Dzielimy przez h â€” to daje nam "nachylenie siecznej"
- `lim hâ†’0` â€” patrzymy co siÄ™ dzieje gdy h zbliÅ¼a siÄ™ do zera

Wynik oznaczymy: `f'(x)` lub `df/dx` (czytaj "df po dx")

### PrzykÅ‚ad obliczenia z definicji

Obliczmy pochodnÄ… `f(x) = xÂ²` z definicji:

```
f(x + h) = (x + h)Â² = xÂ² + 2xh + hÂ²

f(x + h) - f(x) = xÂ² + 2xh + hÂ² - xÂ² = 2xh + hÂ²

[f(x + h) - f(x)] / h = (2xh + hÂ²) / h = 2x + h

Teraz "h â†’ 0":
  lim (2x + h) = 2x + 0 = 2x
  hâ†’0

Wynik: f'(x) = 2x
```

Na szczÄ™Å›cie nie musimy zawsze liczyÄ‡ z definicji. SÄ… gotowe reguÅ‚y.

---

## 4ï¸âƒ£ REGUÅY RÃ“Å»NICZKOWANIA

### ReguÅ‚a 1: Pochodna staÅ‚ej

```
f(x) = c  â†’  f'(x) = 0

PrzykÅ‚ady:
  f(x) = 7   â†’  f'(x) = 0
  f(x) = -3  â†’  f'(x) = 0
  f(x) = Ï€   â†’  f'(x) = 0
```

**Dlaczego?** StaÅ‚a siÄ™ nie zmienia. Tempo zmiany czegoÅ› niezmiennego = 0.

---

### ReguÅ‚a 2: ReguÅ‚a potÄ™gi (Power Rule)

```
f(x) = xâ¿  â†’  f'(x) = n Â· xâ¿â»Â¹

Mechanizm: "zepchnij wykÅ‚adnik na dÃ³Å‚ i zmniejsz go o 1"
```

PrzykÅ‚ady:

```
f(x) = xÂ¹   â†’  f'(x) = 1 Â· xâ° = 1 Â· 1 = 1
f(x) = xÂ²   â†’  f'(x) = 2 Â· xÂ¹ = 2x
f(x) = xÂ³   â†’  f'(x) = 3 Â· xÂ²
f(x) = xâ´   â†’  f'(x) = 4 Â· xÂ³
f(x) = xâµ   â†’  f'(x) = 5 Â· xâ´

f(x) = x^(-1) = 1/x   â†’  f'(x) = -1 Â· x^(-2) = -1/xÂ²
f(x) = x^(1/2) = âˆšx   â†’  f'(x) = (1/2) Â· x^(-1/2) = 1/(2âˆšx)
```

---

### ReguÅ‚a 3: Pochodna sumy/rÃ³Å¼nicy

```
(f + g)'(x) = f'(x) + g'(x)
(f - g)'(x) = f'(x) - g'(x)
```

Prosto: liczymy pochodne osobno i sumujemy.

```
PrzykÅ‚ad: h(x) = xÂ³ + 5xÂ² - 2x + 7

h'(x) = (xÂ³)' + (5xÂ²)' - (2x)' + (7)'
       = 3xÂ²  + 10x    -  2   +  0
       = 3xÂ² + 10x - 2
```

---

### ReguÅ‚a 4: Pochodna iloczynu przez staÅ‚Ä…

```
(c Â· f)'(x) = c Â· f'(x)

StaÅ‚a "wychodzi" przed pochodnÄ….
```

```
PrzykÅ‚ad:
  f(x) = 5xÂ³
  f'(x) = 5 Â· (xÂ³)' = 5 Â· 3xÂ² = 15xÂ²
```

---

### ReguÅ‚a 5: ReguÅ‚a Å‚aÅ„cuchowa â€” KLUCZOWA!

Gdy mamy zÅ‚oÅ¼enie funkcji `f(g(x))`, pochodna wynosi:

```
[f(g(x))]' = f'(g(x)) Â· g'(x)

SÅ‚ownie: "pochodna zewnÄ™trzna (liczona dla wewnÄ™trznej) Ã— pochodna wewnÄ™trznej"
```

To brzmi skomplikowanie, ale po przykÅ‚adach staje siÄ™ jasne.

**PrzykÅ‚ad 1:**

```
h(x) = (x + 3)Â²

ZewnÄ™trzna: f(u) = uÂ²   â†’  f'(u) = 2u
WewnÄ™trzna: g(x) = x+3  â†’  g'(x) = 1

h'(x) = f'(g(x)) Â· g'(x)
       = 2(x + 3)  Â·  1
       = 2(x + 3)
       = 2x + 6
```

**PrzykÅ‚ad 2:**

```
h(x) = (3xÂ² + 1)âµ

ZewnÄ™trzna: f(u) = uâµ      â†’  f'(u) = 5uâ´
WewnÄ™trzna: g(x) = 3xÂ² + 1 â†’  g'(x) = 6x

h'(x) = f'(g(x)) Â· g'(x)
       = 5(3xÂ² + 1)â´  Â·  6x
       = 30x Â· (3xÂ² + 1)â´
```

**PrzykÅ‚ad 3 â€” trzy zagnieÅ¼dÅ¼enia:**

```
h(x) = âˆš(xÂ² + 1)  =  (xÂ² + 1)^(1/2)

ZewnÄ™trzna: f(u) = u^(1/2)  â†’  f'(u) = (1/2) Â· u^(-1/2) = 1/(2âˆšu)
WewnÄ™trzna: g(x) = xÂ² + 1   â†’  g'(x) = 2x

h'(x) = 1/(2âˆš(xÂ² + 1))  Â·  2x
       = x / âˆš(xÂ² + 1)
```

---

## 5ï¸âƒ£ GDZIE JEST MINIMUM I MAKSIMUM?

### Kluczowa obserwacja

Przypomnij sobie co mÃ³wi pochodna geometrycznie: to nachylenie stycznej.

Przy minimum lub maksimum funkcja "wyrÃ³wnuje" â€” styczna jest **pozioma**. Pozioma linia ma nachylenie **zero**.

```
y          *  â† maksimum, tutaj f'(x) = 0
â”‚        *   *
â”‚      *       *
â”‚    *           *
â”‚*                 *

y
â”‚     *                  *
â”‚    * *                * *
â”‚   *   *              *   *
â”‚  *     *    *       *
â”‚          * * *  â† minimum, tutaj f'(x) = 0
```

**Zasada:** W punktach minimum i maksimum: `f'(x) = 0`

### Jak znaleÅºÄ‡ minimum/maksimum?

Krok 1: Oblicz pochodnÄ… f'(x)
Krok 2: Ustaw f'(x) = 0 i znajdÅº x
Krok 3: SprawdÅº czy to minimum czy maksimum (druga pochodna lub test)

```
PrzykÅ‚ad: f(x) = xÂ² - 4x + 5

Krok 1: f'(x) = 2x - 4

Krok 2: 2x - 4 = 0
        2x = 4
        x = 2

Krok 3: f(2) = 4 - 8 + 5 = 1  â† to jest wartoÅ›Ä‡ minimum

Sprawdzenie: f''(x) = 2 > 0  â†’ parabola "uÅ›miechniÄ™ta" â†’ minimum âœ…
```

---

## 6ï¸âƒ£ POCHODNE CZÄ„STKOWE â€” DLA FUNKCJI WIELU ZMIENNYCH

Gdy funkcja ma wiele zmiennych, moÅ¼emy obliczaÄ‡ pochodnÄ… **po kaÅ¼dej zmiennej osobno**, traktujÄ…c pozostaÅ‚e jak staÅ‚e.

### Notacja

```
âˆ‚f/âˆ‚x   â€” pochodna czÄ…stkowa po x  (czytaj: "d f po d x")
âˆ‚f/âˆ‚y   â€” pochodna czÄ…stkowa po y
```

### PrzykÅ‚ad

```
f(x, y) = xÂ² + 3xy + yÂ²

Pochodna czÄ…stkowa po x (y traktujemy jak staÅ‚Ä…):
  âˆ‚f/âˆ‚x = 2x + 3y

  (pochodna z xÂ² = 2x, pochodna z 3xy wzglÄ™dem x = 3y, pochodna z yÂ² = 0)

Pochodna czÄ…stkowa po y (x traktujemy jak staÅ‚Ä…):
  âˆ‚f/âˆ‚y = 3x + 2y

  (pochodna z xÂ² = 0, pochodna z 3xy wzglÄ™dem y = 3x, pochodna z yÂ² = 2y)
```

**Sprawdzenie dla konkretnych wartoÅ›ci:**

```
Oblicz âˆ‚f/âˆ‚x w punkcie (2, 3):
  âˆ‚f/âˆ‚x = 2x + 3y = 2(2) + 3(3) = 4 + 9 = 13

Oznacza: gdy jesteÅ›my w punkcie (2,3), funkcja roÅ›nie 13 razy szybciej
         w kierunku x niÅ¼ x roÅ›nie.
```

---

## 7ï¸âƒ£ GRADIENT

### Definicja

**Gradient** to wektor zÅ‚oÅ¼ony ze wszystkich pochodnych czÄ…stkowych. Zapisujemy go symbolem âˆ‡f (czytaj "nabla f").

```
Dla f(x, y):
  âˆ‡f = [âˆ‚f/âˆ‚x, âˆ‚f/âˆ‚y]

Dla f(x, y, z):
  âˆ‡f = [âˆ‚f/âˆ‚x, âˆ‚f/âˆ‚y, âˆ‚f/âˆ‚z]
```

### Co gradient mÃ³wi geometrycznie?

WyobraÅº sobie, Å¼e jesteÅ› w gÃ³rach i patrzysz na mapÄ™ warstwicowÄ…. Gradient wskazuje kierunek najstromszego wejÅ›cia pod gÃ³rÄ™ z twojego aktualnego miejsca.

```
         â†—â†‘â†–   â† gradient wskazuje kierunek najszybszego WZROSTU
        â†—  â†‘  â†–
       â†—   â†‘   â†–
          szczyt

    Im dalej od szczytu, tym dÅ‚uÅ¼sze strzaÅ‚ki (wiÄ™kszy gradient).
    Na samym szczycie: gradient = [0, 0]
```

**Kluczowa wÅ‚aÅ›ciwoÅ›Ä‡:**
- Gradient wskazuje kierunek **najszybszego wzrostu** funkcji
- **Minus gradientu** (-âˆ‡f) wskazuje kierunek **najszybszego spadku**

---

## 8ï¸âƒ£ CAÅKI â€” OPERACJA ODWROTNA DO RÃ“Å»NICZKOWANIA

### Intuicja: pole pod wykresem

CaÅ‚ka ma dwa znaczenia, ktÃ³re warto rozumieÄ‡:

**Znaczenie 1: CaÅ‚ka jako odwrotnoÅ›Ä‡ pochodnej**

JeÅ›li pochodna to "rÃ³Å¼niczkowanie", caÅ‚ka to "caÅ‚kowanie" â€” operacja odwrotna.

```
Pochodna z xÂ² = 2x

Odwrotnie: caÅ‚ka z 2x = xÂ²  (z dokÅ‚adnoÅ›ciÄ… do staÅ‚ej)
```

**Znaczenie 2: CaÅ‚ka oznaczona jako pole pod wykresem**

CaÅ‚ka od a do b funkcji f(x) to **pole obszaru** miÄ™dzy wykresem a osiÄ… x.

```
y
â”‚        *
â”‚      * |â–ˆ|
â”‚    * |â–ˆ|â–ˆ|
â”‚   *|â–ˆ|â–ˆ|â–ˆ|
â”‚  *|â–ˆ|â–ˆ|â–ˆ|â–ˆ|
â””â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€â”€ x
   a           b

Zacieniowany obszar = âˆ«áµƒáµ‡ f(x) dx
```

### Podstawowy wzÃ³r caÅ‚kowania (odwrotnoÅ›Ä‡ reguÅ‚y potÄ™gi)

```
âˆ« xâ¿ dx = xâ¿âºÂ¹ / (n+1) + C        (dla n â‰  -1)

Mechanizm: "zwiÄ™ksz wykÅ‚adnik o 1 i podziel przez nowy wykÅ‚adnik"
```

PrzykÅ‚ady:

```
âˆ« 1 dx   = x + C          (bo pochodna z x = 1)
âˆ« x dx   = xÂ²/2 + C       (bo pochodna z xÂ²/2 = x)
âˆ« xÂ² dx  = xÂ³/3 + C       (bo pochodna z xÂ³/3 = xÂ²)
âˆ« xÂ³ dx  = xâ´/4 + C       (bo pochodna z xâ´/4 = xÂ³)
âˆ« 2x dx  = xÂ² + C         (bo pochodna z xÂ² = 2x)
âˆ« 3xÂ² dx = xÂ³ + C         (bo pochodna z xÂ³ = 3xÂ²)
```

StaÅ‚a `+ C` pojawia siÄ™, bo pochodna staÅ‚ej = 0, wiÄ™c nie wiemy jaka staÅ‚a "zniknÄ™Å‚a" przy rÃ³Å¼niczkowaniu.

### CaÅ‚ka oznaczona â€” obliczanie pola

```
âˆ«áµƒáµ‡ f(x) dx = F(b) - F(a)

gdzie F(x) to funkcja, ktÃ³rej pochodna to f(x)  (tzw. funkcja pierwotna)
```

PrzykÅ‚ad â€” oblicz pole pod wykresem `f(x) = xÂ²` od x=1 do x=3:

```
Funkcja pierwotna: F(x) = xÂ³/3

âˆ«â‚Â³ xÂ² dx = F(3) - F(1)
           = 3Â³/3 - 1Â³/3
           = 27/3 - 1/3
           = 9 - 1/3
           = 8â…”  â‰ˆ 8.67
```

### Weryfikacja: czy F' = f?

```
F(x) = xÂ³/3   â†’   F'(x) = 3xÂ²/3 = xÂ²  âœ…
```

---

## âœ… SprawdÅº siÄ™ â€” CzÄ™Å›Ä‡ Matematyczna

1. Oblicz f'(x) dla `f(x) = 4xÂ³ - 6xÂ² + 2x - 1`
2. Oblicz pochodnÄ… `h(x) = (xÂ² + 1)Â³` uÅ¼ywajÄ…c reguÅ‚y Å‚aÅ„cuchowej
3. ZnajdÅº minimum funkcji `f(x) = xÂ² - 6x + 10`
4. Oblicz `âˆ« (3xÂ² + 2x) dx`

<details>
<summary>Odpowiedzi</summary>

1. `f'(x) = 12xÂ² - 12x + 2`
2. ZewnÄ™trzna: `(uÂ³)' = 3uÂ²`, wewnÄ™trzna: `(xÂ²+1)' = 2x`, wynik: `h'(x) = 3(xÂ²+1)Â² Â· 2x = 6x(xÂ²+1)Â²`
3. `f'(x) = 2x - 6 = 0` â†’ `x = 3`, minimum: `f(3) = 9 - 18 + 10 = 1`
4. `xÂ³ + xÂ² + C`

</details>

---

---

# CZÄ˜ÅšÄ† II: JAK TO DZIAÅA W AI?

> Ta sekcja to tylko zajawka â€” zarys tego, dokÄ…d zmierza ta matematyka. Nie musisz teraz rozumieÄ‡ szczegÃ³Å‚Ã³w. WaÅ¼ne Å¼ebyÅ› widziaÅ‚, Å¼e to wszystko ma sens.

---

### Co to jest "uczenie siÄ™" programu komputerowego?

Zanim przejdziemy do matematyki â€” wyjaÅ›nijmy co to w ogÃ³le znaczy, Å¼e program "siÄ™ uczy".

WyobraÅº sobie, Å¼e chcesz nauczyÄ‡ program rozpoznawaÄ‡, czy zdjÄ™cie przedstawia kota czy psa. Na poczÄ…tku program nie wie nic. W Å›rodku ma pewne liczby (nazwijmy je "parametrami" lub "wagami") ustawione losowo. Na podstawie tych liczb program daje odpowiedÅº.

OczywiÅ›cie na poczÄ…tku odpowiedzi sÄ… zÅ‚e â€” bo liczby sÄ… losowe.

**Uczenie** polega na tym, Å¼e stopniowo poprawiamy te liczby, Å¼eby program dawaÅ‚ coraz lepsze odpowiedzi.

```
Losowe parametry â†’ zÅ‚e odpowiedzi
Poprawione parametry â†’ trochÄ™ lepsze odpowiedzi
Bardziej poprawione parametry â†’ jeszcze lepsze odpowiedzi
... (tysiÄ…ce/miliony powtÃ³rzeÅ„) ...
Dobrze dobrane parametry â†’ dobre odpowiedzi
```

Ale jak "poprawiÄ‡" parametry? Tu wkraczajÄ… pochodne.

### Funkcja straty â€” jak bardzo siÄ™ mylimy?

Å»eby mierzyÄ‡ "jak zÅ‚e" sÄ… odpowiedzi programu, uÅ¼ywamy **funkcji straty** (ang. *loss function*). To liczba:
- Gdy program odpowiada dobrze â†’ maÅ‚a wartoÅ›Ä‡ (bliska 0)
- Gdy program odpowiada Åºle â†’ duÅ¼a wartoÅ›Ä‡

PrzykÅ‚ad bardzo prostej funkcji straty:

```
Prawdziwa odpowiedÅº: y = 1 (to jest kot)
OdpowiedÅº programu: Å· = 0.3 (program mÃ³wi "30% szansy Å¼e to kot")

Strata = (y - Å·)Â² = (1 - 0.3)Â² = 0.49
```

Chcemy minimalizowaÄ‡ tÄ™ stratÄ™ â€” czyli szukamy minimum funkcji.

### Gradient descent â€” minimalizacja przez pochodne

Tu pojawia siÄ™ gradient, ktÃ³ry wÅ‚aÅ›nie poznaÅ‚eÅ›.

Funkcja straty zaleÅ¼y od parametrÃ³w modelu (tych liczb w Å›rodku). MoÅ¼emy obliczyÄ‡ gradient tej funkcji â€” czyli dowiedzieÄ‡ siÄ™, w ktÃ³rym kierunku naleÅ¼y zmieniÄ‡ parametry, Å¼eby strata **rosÅ‚a**.

Skoro wiemy w ktÃ³rym kierunku strata roÅ›nie, to idÄ…c w **przeciwnym kierunku** â€” strata bÄ™dzie **maleÄ‡**.

```
WyobraÅº sobie, Å¼e stoisz na zboczu gÃ³ry i chcesz zejÅ›Ä‡ do doliny.

Patrzysz na teren i wybierasz kierunek, ktÃ³ry idzie najbardziej stromo w dÃ³Å‚.
Robisz krok.
ZnÃ³w patrzysz.
ZnÃ³w krok.
...
AÅ¼ dojdziesz do doliny (minimum).
```

To jest dokÅ‚adnie **gradient descent** â€” algorytm, ktÃ³ry setki tysiÄ™cy razy oblicza gradient i przesuwa parametry modelu w kierunku malejÄ…cej straty.

```
WzÃ³r aktualizacji parametrÃ³w:
  parametry_nowe = parametry_stare - (maÅ‚y krok) Ã— gradient_straty

Gradient mÃ³wi: "w tÄ™ stronÄ™ roÅ›nie strata"
Minus mÃ³wi: "idÅº w PRZECIWNÄ„ stronÄ™"
MaÅ‚y krok â†’ Å¼eby nie przeskoczyÄ‡ przez minimum
```

Nie musisz teraz wiedzieÄ‡ jak to jest zaimplementowane. WaÅ¼ne, Å¼e rozumiesz:
- **Pochodna/gradient = informacja o tym, w ktÃ³rÄ… stronÄ™ zmienia siÄ™ funkcja**
- **Minimalizacja = szukanie punktu gdzie pochodna = 0**
- **Program "uczy siÄ™" = stopniowo przesuwa parametry w kierunku mniejszej straty**

ReguÅ‚a Å‚aÅ„cuchowa, ktÃ³rÄ… poznaÅ‚eÅ›, jest uÅ¼ywana do obliczania tych gradientÃ³w przez caÅ‚Ä… strukturÄ™ modelu â€” ale to temat na duÅ¼o pÃ³Åºniejszy etap kursu.

---

## ğŸ“Œ Podsumowanie

| PojÄ™cie | Co to? |
|---------|--------|
| **Pochodna f'(x)** | Tempo zmiany funkcji; geometrycznie: nachylenie stycznej |
| **ReguÅ‚a potÄ™gi** | `(xâ¿)' = nÂ·xâ¿â»Â¹` |
| **ReguÅ‚a Å‚aÅ„cuchowa** | `[f(g(x))]' = f'(g(x)) Â· g'(x)` â€” dla zÅ‚oÅ¼eÅ„ |
| **Minimum/maksimum** | Tam gdzie `f'(x) = 0` |
| **Pochodna czÄ…stkowa** | Pochodna po jednej zmiennej, pozostaÅ‚e traktowane jak staÅ‚e |
| **Gradient âˆ‡f** | Wektor wszystkich pochodnych czÄ…stkowych |
| **CaÅ‚ka** | Operacja odwrotna do rÃ³Å¼niczkowania; geometrycznie: pole pod wykresem |
